\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
WMS (\textit{Warehouse Management System}) adalah suatu sistem dalam logistik, yang merujuk kepada \textit{supply chain management}. Proses integrasi sistem dalam memilih, dan membuat bahan mentah menjadi bahan jadi memberikan suatu nilai tambah dari produksi barang jadi. Mendistribusikan barang, mempromosikan ke toko, retail maupun pelanggan, memfasilitasi informasi bisnis yang ada\cite{chen2013warehouse}. Perusahaan logistik membutuhkan suatu inovasi untuk perkembangan dari permasalahan (\textit{Warehouse Management System}). Sistem yang dapat diintegrasikan dengan teknologi seperti perangkat keras, pernagkat lunak, dan lain lain\cite{krismiyati2017manajemen}. Pada sektor industri, \textit{Warehouse Management System} juga banyak digunakan dalam meningkatkan efektifitas logistik dalam peningkatan produktivitas dan pengurangan biaya pekerja pada pengoperasiannya\cite{adiono2017fast}. 

Seiring dengan kemajuan dan perkembangan teknologi, kebutuhan manusia pada teknologi menjadi kebutuhan yang sangat bermanfaat\cite{siswanto2013optimalisasi}. Teknologi memiliki peranan yang sangat penting untuk membantu kinerja perusahaan. Teknologi–teknologi baru telah dikembangkan sebagai sistem kerja di setiap perusahaan\cite{sicilia2016implantacio}. Pemanfaatan teknologi ini hampir dibutuhkan pada semua aspek bidang pekerjaan, yaitu ekonomi, pendidikan, kesehatan, sosial, dan budaya. \textit{Python} merupakan salah satu bahasa pemrograman popular yang dipakai oleh kebanyakan \textit{developer}. \textit{Python} juga termasuk dalam bahasa pemograman yang \textit{high level language}. \textit{Python} menjadi salah satu bahasa pemograman yang dapat digunakan untuk membangun aplikasi, baik berbasis \textit{desktop, web}, maupun \textit{mobile}.

Pergudangan atau \textit{warehouse} merupakan area yang berfungsi menyimpan barang untuk produksi atau hasil produksi dalam jumlah dan rentang waktu tertentu yang kemudian didistribusikan ke lokasi yang dituju berdasarkan permintaan. Pada setiap prosesnya membutuhkan suatu sistem yang bisa mengontrol segala proses yang ada didalamnya seperti \textit{shipping} (pengiriman), \textit{receiving} (penerimaan), \textit{putaway} (penyimpanan), \textit{move} (pergerakan), dan \textit{picking} (pengambilan), \textit{cycle count} (keakuratan). Hal ini disebut dengan istilah WMS (\textit{Warehouse Management System})\cite{yusianto2013pengembangan}.

Dalam sistem \textit{inventory} di perusahaan logistik, proses pemasukan barang merupakan hal yang sering terjadi. Dengan jumlah barang yang mencapai $\pm$ 3000 \cite{panli2018}, dan stok barang yang mencapai ratusan dalam satuan kecil dan besar. Untuk proses pemasukan barang, ruang gudang yang terbatas dan adanya aturan peletakan yang kurang mempertimbangkan efisiensi penggunaan ruang\cite{wiratmani2015implementasi}. Akibatnya, pengaturan peletakan barang akan menjadi lebih sulit. Selain itu, pada saat terjadinya penempatan barang berulang kali, kemungkinan akan disertai dengan dokumentasi yang baik akan tempat dan posisi peletakan yang baru\cite{makisurat2014penerapan}. Akibatnya akan terjadi kehilangan barang baik karena tercecer dalam gudang dikarenakan pegawai yang lupa dalam penempatannya\cite{nurhidayat2017sistem}.

Untuk mengatasi permasalahan tersebut, penelitian ini menggunakan algoritma \textit{backtracking}. Untuk penyelesaian permasalahan dalam menentukan peletakan barang. \textit{Backtracking} merupakan algoritma yang bisa digunakan untuk membuat aplikasi penentuan peletakan barang, karena cara kerja yang mencari jalan keluar bertujuan untuk menentukan jalur yang tepat agar mencapai tujuan yang telah ditetapkan\cite{novriyanto2013penerapan}. Cara kerja \textit{backtracking} adalah menelusuri salah satu kemungkinan yang ada hingga akar-akar maksimal, setelah itu menelusuri kemungkinan yang lain hingga akar-akar maksimalnya\cite{karapetyan2015pattern}\cite{fahrudin2016penerapan}. Proses ini dicirikan dengan ekspansi simpul terdalam lebih dahulu sampai tidak ditemukan lagi suksesor dari suatu simpul\cite{mesgarnejad2015validation}.

Pada penelitian sebelumnya telah menganalisa permasalahan yang terjadi pada gudang logistik yaitu mencari nilai total dan berat total yang telah didapatkan dari \textit{knapsack problem}. Dari hasil observasi diperoleh data primer meliputi data nilai total dan berat total dari pengelompokkan barang yang ada pada sebuah perusahaan logistik. Data tersebut didapatkan dari hasil perhitungan penilitian sebelumnya, yang memanfaatkan \textit{Knapsack Problem} untuk memperkecil ruang lingkup data yang diperlukan saja dan digunakan dalam pengolahan data menggunakan Algoritma \textit{Backtracking}. Dari hasil evaluasi perhitungan data pada penilitian sebelumnya terdapat nilai total dan berat total dari 100 data, yang terdiri dari \textit{Case Number}, \textit{Part Number}, Lokasi Awal \textit{High Rack}, Berat \textit{Case} (kg). Didapatkan hasil akhir yaitu nilai Nilai Total dan Berat Total dari 100 data yang telah dikelompokkan menjadi 4 barang yang dihitung yaitu Nilai Total (NT) = 29 dan Berat Total (BT) = 15.

Berdasarkan hasil dari permasalahan diatas, pada penelitian ini membahas pembuatan sebuah \textit{prototype} dari Nilai Total dan Berat Total menggunakan \textit{python}. Penulis menyimpulkan dari proses yang telah dipaparkan terdapat masalah, yaitu proses pendataan dan peletakan barang pada perusahaan logistik masih terjadi kesalahan dalam pencatatannya. Hal ini membuat proses monitoring barang memakan waktu yang relative lama\cite{rahmaningtyas2017mengelola}, sehingga dapat menyebabkan penumpukan barang pada bagian monitoring barang.

\textit{Prototype} adalah pengembangan yang cepat dan pengujian terhadap model kerja dari aplikasi baru melalui proses interaksi dan berulang-ulang yang biasa digunakan ahli sistem informasi dan ahli bisnis\cite{choi2017development}. \textit{Prototype} disebut juga sebagai desai aplikasi cepat (\textit{Rapid Application Design}) atau disingkat dengan RAD, karena menyederhanakan dan mempercepat desain sistem\cite{kosasi2015penerapan}. Sebagian user kesulitan mengungkapkan keinginannya untuk mendapatkan aplikasi yang sesuai dengan kebutuhannya. Kesulitan ini yang perlu atau harus diselesaikan oleh analis dengan memahami kebutuhan user dan menerjemahkan atau mengartikan ke dalam bentuk model (\textit{prototype}). Model yang selanjutnya akan diperbaiki ssecara terus menerus sampai sesuai dengan kebutuhan user.

Permasalahan dalam pendataan dan peletakan barang di gudang dapat di selesaikan dengan menggabungkan 2 metode yaitu metode \textit{backtracking} sebagai algoritmanya, dan metode \textit{prototype} sebagai percobaan sistemnya, karena metode ini dapat mem-prediksi suatu barang yang ada dengan menentukan ukuran, berat dan volume barang dalam menentukan proses peletakan barang dengan meminimalisir terjadinya kesalahan penempatan barang dan meminimalisir waktu pengerjaan saat penempatannya.

\section{Identifikasi Masalah}
Berdasarkan latar belakang masalah yang ada, maka dapat diidentifikasi menjadi beberapa masalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana algoritma \textit{backtracking} menganalisis hasil akhir dalam proses peletakan barang pada \textit{high rack} dengan metode \textit{prototype}?
    \item Bagaimana hasil optimasi data barang yang dihasilkan oleh algoritma \textit{backtracking} dengan metode \textit{prototype}?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
Berdasarkan latar belakang dan identifikasi masalah yang ada, maka akan memberikan tujuan dan manfaat sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Mencari solusi dengan memakai hasil yang telah ditentukan oleh Nilai Total dan Berat Total dari \textit{knapsack problem}.
    \item Hasil optimasi dihasilkan dari Nilai Total dan Berat Total yang telah di dapatkan, hasil tersebut digunakan untuk menghitung dan merekomendasi tempat yang dapat digunakan pada metode  \textit{prototype}.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Agar penelitian berjalan dengan baik dan terarah, maka harus ada batasan masalah dalam ruang lingkup penelitian. Adapun pembatasan masalah penelitian ini yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Penelitian ini hanya membahas analisis proses dari Nilai Total dan Berat Total yang telah dihitung oleh \textit{knapsack problem} menggunakan algoritma \textit{backtracking}, untuk menghitung optimasi waktu dalam proses peletakan barang pada \textit{high rack} dengan metode \textit{prototype}.
    \item Penelitian ini menggunakan algoritma \textit{backtracking} dalam rekomendasi tempat proses peletakan barang pada \textit{high rack} dengan Nilai Total dan Berat Total yang telah didapat.
    \item Hasil algoritma \textit{backtracking} berupa nilai total dan berat total. Untuk rekomendasi peletakan barang pada \textit{high rack} dalam perusahaan pergudangan dan logistik.
\end{enumerate}
